**葉公超**（），原名**崇智**，[字](../Page/表字.md "wikilink")**公超**，後以字行，祖籍[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[余姚](../Page/余姚.md "wikilink")，[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[番禺人](../Page/番禺.md "wikilink")，生於[江西](../Page/江西.md "wikilink")[九江](../Page/九江.md "wikilink")。[中國學者暨外交家](../Page/中國.md "wikilink")，[新月派代表人物之一](../Page/新月派.md "wikilink")。曾任[北京大學](../Page/北京大學.md "wikilink")、[清華大學外文系教授](../Page/清華大學.md "wikilink")，[上海國立暨南大學](../Page/暨南大學#早期歷史.md "wikilink")、[西南聯大外文系主任](../Page/西南聯大.md "wikilink")，[中華民國外交部長](../Page/中華民國.md "wikilink")（1949年－1958年）、[駐美大使](../Page/中国驻美国大使.md "wikilink")（1958年－1961年）、[總統府資政](../Page/總統府.md "wikilink")。

## 早年經歷

祖籍[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[余姚](../Page/余姚.md "wikilink")（今[宁波余姚市](../Page/宁波.md "wikilink")），自五世祖自余姚移居岭南\[1\]\[2\]。其父[葉道繩](../Page/葉道繩.md "wikilink")，曾任[九江](../Page/九江.md "wikilink")[知府](../Page/知府.md "wikilink")，1913年離世；葉遂赴北京在叔父[叶恭绰的監護下長大](../Page/叶恭绰.md "wikilink")\[3\]
\[4\]。

少即工詩能畫，為[湯定之入室弟子](../Page/湯定之.md "wikilink")\[5\]，七歲入[南洋模範小學](../Page/上海市南洋模範中學.md "wikilink")。1912年至[英國讀書](../Page/英國.md "wikilink")，兩年後轉赴[美国](../Page/美国.md "wikilink")，一年後回到[中國就讀](../Page/中國.md "wikilink")[天津](../Page/天津.md "wikilink")[南開中學](../Page/南開中學.md "wikilink")。1920年再赴美國，先后就讀[伊利諾州](../Page/伊利諾州.md "wikilink")[厄巴納學院及](../Page/伊利諾伊大學厄巴納－香檳分校.md "wikilink")[緬因州](../Page/緬因州.md "wikilink")[卑斯學院](../Page/贝兹学院.md "wikilink")，最後於[麻薩諸塞州](../Page/麻薩諸塞州.md "wikilink")[安默斯特學院攻讀](../Page/安默斯特學院.md "wikilink")，跟隨[羅伯特·佛洛斯特研習詩詞](../Page/羅伯特·佛洛斯特.md "wikilink")，在其指導下出版一卷英文詩集。畢業後赴英，在[劍橋大學](../Page/劍橋大學.md "wikilink")[瑪格達連學院取得文學碩士學位](../Page/劍橋大學瑪格達連學院.md "wikilink")。\[6\]
\[7\]

1926年回國，於是年秋在[北大](../Page/北大.md "wikilink")、[北師大教授西洋文學](../Page/北師大.md "wikilink")，并先後任教[上海國立暨南大學](../Page/暨南大學#早期歷史.md "wikilink")、[清華及](../Page/清華.md "wikilink")[西南聯大](../Page/西南聯大.md "wikilink")\[8\]，有“文學的天才，外交的奇才”的美譽，英語之好，[梁實秋亦贊](../Page/梁實秋.md "wikilink")“英文造詣特深，說寫都很出色”\[9\]。在英國，他與詩人[T·S·艾略特亦師亦友](../Page/托马斯·斯特尔那斯·艾略特.md "wikilink")，交往甚密，是第一個將艾略特介紹到中國來的學者\[10\]\[11\]。在清華時的學生中,他和[錢鍾書的關係特別好](../Page/錢鍾書.md "wikilink"),
錢鍾書於1934年在葉氏的同事[溫源寧的名義下為葉公超寫了一短篇人物誌](../Page/溫源寧.md "wikilink").\[12\][卞之琳表示過](../Page/卞之琳.md "wikilink")，“葉公超是第一個引起我對二三十年代艾略特、晚期[葉芝](../Page/葉芝.md "wikilink")、左傾的[奧頓等英美現代派詩風興趣的人](../Page/威斯坦·休·奥登.md "wikilink")”\[13\]。1931年6月，葉公超在[清華教書時](../Page/清華.md "wikilink")，與[燕京大學物理系畢業的](../Page/燕京大學.md "wikilink")[袁永熹結婚](../Page/袁永熹.md "wikilink")，育有兒女一雙。葉公超素以脾氣大聞名\[14\]，[吳宓來葉家用餐](../Page/吳宓.md "wikilink")，因為菜的味道不合適，見他對袁永熹發脾氣。前政務次長[胡慶育說葉公超的脾氣](../Page/胡慶育.md "wikilink")“陰晴不定”，「他的脾氣一天有如春夏秋冬四季，你拿不準去見他時會遇上那一季，大家憑運氣，可能上午去看時還好好的，下午就被罵了出來。」\[15\]

## 中年經歷

1930年代末[抗戰時期](../Page/抗戰.md "wikilink")，因[毛公鼎事件遭日軍拘捕拷問](../Page/毛公鼎.md "wikilink")39天，脫險後棄學從政，在[董顯光先生的推介下轉入外交界](../Page/董顯光.md "wikilink")，先後任職於[國民政府駐](../Page/國民政府.md "wikilink")[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、英國大使館\[16\]。

1947年4月9日，外交部參事葉公超在中宣部記者招待會上稱，中國贊成美國政府主張提前拆遷日本國內可充賠償物資之一部分；此次中國所得日本之提前賠償百分比，當然不得影響將來中國於總清算時提出之要求\[17\]。5月1日，外交部就3月8日、4月5日法軍兩次轟炸中國在越華僑集中處一事，向法國大使館提出嚴重抗議；次日，外交部次長葉公超赴法國大使館提出口頭抗議\[18\]。8月28日，葉公超在記者招待會上發表談話稱：大連暫不開放，該港主權屬於中國，任何國家依法不得單獨使用之，外輪亦不能利用此港從事中國沿海貿易\[19\]。1948年1月1日，外交部次長、中國慶賀[緬甸獨立](../Page/緬甸.md "wikilink")[特使葉公超抵達](../Page/特使.md "wikilink")[仰光](../Page/仰光.md "wikilink")\[20\]。7月4日，外交次長葉公超發表談話，希望早日達成對日和約\[21\]。

1949年，奉[李宗仁之命繼](../Page/李宗仁.md "wikilink")[胡適](../Page/胡適.md "wikilink")（未到任）擔任外交部長。4月29日，代理外交部長葉公超找美國駐廣州公使克拉克，要求克拉克把以下事實報告[華府](../Page/華府.md "wikilink")：南京撤退是因為4月19日國軍江陰要塞和狄港指揮官投向中國共產黨，使南京無法防守，政府已決心撤退，現正有秩序撤退中；傅秉常仍未接受外交部長之任命，在軍事未取得任何勝利之前，現在沒有人願意接受任命\[22\]。參與1952年《[中日和約](../Page/中日和約.md "wikilink")》與1954年《[中美共同防禦條約](../Page/中美共同防禦條約.md "wikilink")》的簽訂。

1954年9月，蔣介石以葉公超為出席聯合國第九屆大會首席全權代表，[蔣廷黻等](../Page/蔣廷黻.md "wikilink")4人為全權代表。12月3日在華府，代表中華民國與美國國務卿[约翰·福斯特·杜勒斯簽署](../Page/约翰·福斯特·杜勒斯.md "wikilink")《中美共同防禦條約》\[23\]。1958年8月，繼[董显光擔任駐美大使](../Page/董显光.md "wikilink")，表現深受[艾森豪](../Page/艾森豪.md "wikilink")、[邱吉爾](../Page/邱吉爾.md "wikilink")、[肯尼迪等西方](../Page/肯尼迪.md "wikilink")[冷戰領袖的肯定](../Page/冷戰.md "wikilink")。

後因與[蔣介石在](../Page/蔣介石.md "wikilink")[外蒙古入聯問題上持不同策略](../Page/外蒙古獨立.md "wikilink")，於1961年奉急召返國，旋被免職\[24\]\[25\]：先遭“留在总统身边以备顾问”为由不得返任，后在当年11月改聘为[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")[政务委员](../Page/政務委員_\(中華民國\).md "wikilink")，从此遭到長期監視，並被禁止出國長達16年\[26\]
\[27\]。

## 晚年

1978年5月后轉任[總統府資政閒職](../Page/總統府資政.md "wikilink")。離開仕途後寄情書畫，「怒而寫竹，喜而繪蘭，閒而狩獵，感而賦詩」，稱自己是「悲劇的一生」\[28\]，[梁實秋亦形容其晚年](../Page/梁實秋.md "wikilink")“情况相当落寞”\[29\]。

1981年11月20日，葉公超病逝於台北[榮民總醫院](../Page/榮民總醫院.md "wikilink")，夫人没有赶回告别，僅[俞大維一人在身邊](../Page/俞大維.md "wikilink")\[30\]。老友[張大千闻之甚悲](../Page/張大千.md "wikilink")，亲书《[挽叶公超先生联](../Page/#輓詞.md "wikilink")》\[31\]。摯友[陳香梅寫了](../Page/陳香梅.md "wikilink")[一篇悼文兩首輓詩](../Page/#CXM.md "wikilink")。詩中說：「奉獻給你紅色的[玫瑰](../Page/玫瑰.md "wikilink")，那是我從童年、青年到中年對你的半點關懷與愛意」。《[聯合報](../Page/聯合報.md "wikilink")》刊登一篇署名楊子的文章，題目為《紅粉知己》，評價葉道“既有器識過人、恃才傲物的名士風度，又是一個才華橫溢而終為俗吏所讒的悲劇英雄”。

著有《介紹中國》、《中國古代文化生活》、《英國文學中之社會原動力》、《葉公超散文集》等。

[Yeh_Kung_Ch'ao_calligraphy.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yeh_Kung_Ch'ao_calligraphy.png "fig:Yeh_Kung_Ch'ao_calligraphy.png")

## 評述

### 關於學識

  - [胡適](../Page/胡適.md "wikilink")：「葉公超的英文是第一等的英文，他說的更好，大概是年輕時出去的緣故。」「就是在外國一班大政治家中，也不見得說得過公超。他在我們一班人之中，他說的最好。」\[32\]
  - [費正清](../Page/費正清.md "wikilink")：「He was a Chinese [renaissance
    man](../Page/博学家.md "wikilink") who embraced both cultures... George
    was a calligrapher of note and an expert on Chinese painting. Yet he
    had got a Western education too... He had been through the [London
    blitz](../Page/伦敦大轰炸.md "wikilink") and the [fall of
    Singapore](../Page/新加坡戰役.md "wikilink") and knew many power holders
    around the
    world.」（他學貫中西，是一個[文藝復興人](../Page/文藝復興人.md "wikilink")\[33\]\[34\]。他是書法名家，亦通國畫藝術；又曾在西方接受教育，親歷[倫敦空襲](../Page/伦敦大轰炸.md "wikilink")，目睹[新加坡淪陷](../Page/新加坡戰役.md "wikilink")，幷與多位世界政要相識。）\[35\]
  - [柳無忌](../Page/柳無忌.md "wikilink")：「談到文學與書畫，他的興趣是廣博的。」\[36\]
  - [陶希聖](../Page/陶希聖.md "wikilink")：「文學的氣度，哲學的人生，國士的風骨，才士的手筆。」\[37\]
  - [陳香梅](../Page/陳香梅.md "wikilink")：「他學劍學書都有所成，因此有時不免恃才傲物，有時樹大招風，難免招人之忌，但他琴棋書畫，能武能文，眞是一代奇人。」\[38\]
  - [梁實秋](../Page/梁實秋.md "wikilink")：「鄭洪年先生曾譏誚他爲“外國名士派”，聞一多先生嘗戲謔的呼他爲“二毛子”，意思是指他精通洋文而不懂國故。公超雖不以爲忤，但是我冷眼觀察，他卻受了刺激，於英國文學之外對於中國文學藝術猛力進修，不久卽飜然變了一副面目，成爲十足的中國文人。」\[39\]
  - [季羨林](../Page/季羨林.md "wikilink")：「说到学问，公超先生是有一肚皮的。他人很聪明，英文非常好。在清华四年中，我同他接触比较多。我早年的那一篇散文《年》就是得到了他的垂青，推荐到《[学文](../Page/学文.md "wikilink")》上去发表的。他品评这篇文章时说：“你写的不仅仅是个人的感受，而是‘普遍的意识’（这是他的原话）。”……不管怎样，我是非常感激公超先生的。我一生喜好舞笔弄墨，年届耄耋，仍乐此不疲。这给我平淡枯燥的生活抹上了一点颜色，增添了点情趣，难道我能够忘记吗？在这里我要感谢两位老师：一个高中时期的[董秋芳](../Page/董秋芳.md "wikilink")（冬芬）先生，一个就是叶公超先生。如果再加上一位的话，那就是[郑振铎先生](../Page/郑振铎.md "wikilink")。」\[40\]
  - [陳子善](../Page/陳子善.md "wikilink")：「叶公超关于中国现代文学的评论虽然不多，但几乎篇篇精彩，他的名字是应该与[周作人](../Page/周作人.md "wikilink")、[梁实秋](../Page/梁实秋.md "wikilink")、[朱光潜](../Page/朱光潜.md "wikilink")、[李健吾等评论大家排列在一起的](../Page/李健吾.md "wikilink")。」\[41\]
  - [夏志清](../Page/夏志清.md "wikilink")：「葉公超讀書極多，對二、三〇年代的英美前衛作家和主流文學都非常熟悉，不說半句外行話。」\[42\]
  - [楊聯陞](../Page/楊聯陞.md "wikilink")：「1959年，葉師已由台灣派駐美國，5月15日為紀念五四運動，由哈佛燕京學社同[東亞研究中心聯名邀請葉師來講](../Page/東亞研究中心.md "wikilink")“五四前後的中國文學”，會上擠滿了人，由哈燕社代社長白思达與東亞研究中心的老闆費正清分別緻詞介紹。葉師坐下來講，手無片紙而話如行雲流水，由清末講到左翼作家聯盟，講故事甚多，極有風趣。講完略有討論。大家都很欣賞，連以《五四運動》一書起家的[周策縱兄都表示欽佩](../Page/周策縱.md "wikilink")。」\[43\]
  - [许渊冲](../Page/许渊冲.md "wikilink")：「他认为[林语堂不如](../Page/林语堂.md "wikilink")[兰姆幽默](../Page/兰姆.md "wikilink")，因为“幽默不是一般的开玩笑，或是讽刺，或是诽谤，而是能看出一桩事理或一句话中本身的矛盾冲突”。」\[44\]「他([陈福田](../Page/陈福田.md "wikilink"))喜爱的英国小说，是描写平常人平常生活的《[傲慢与偏见](../Page/傲慢与偏见.md "wikilink")》，美国小说是描写穷苦农民的《[愤怒的葡萄](../Page/愤怒的葡萄.md "wikilink")》，中国小说则是林语堂刚出版的《[京华烟云](../Page/京华烟云.md "wikilink")》（正相反，叶公超却不把这位得到诺贝尔文学奖提名的幽默大师看在眼里，说他的文章远不如兰姆的《烧猪论》幽默有味。）」\[45\]
  - [葉文心](../Page/葉文心.md "wikilink")：「George Yeh was exquisitely
    educated in the Chinese classics. He was also well versed in its
    artistic tradition as a result of family exposure.Yet George wore
    Western-style suits and finished college as an English major. His
    friends in Beijing in the 1930s, like himself, were British-style
    gentlemen and American-inspired
    liberals.」（葉公超受過系統的中國式古典教育，且又耳濡目染書香世家的藝文傳統。但是他著西裝，且大學修的是英文。他三十年代的北京朋友們也如他一般，都是受美國自由主義精神指引的英倫風範的紳士。）\[46\]
  - [葉煒](../Page/葉煒.md "wikilink")：「1978年冬，父親來探看我初生的女兒的時候，連續三天從早上到黃昏，我們坐在一起，他給我詳述葉家書畫收藏當中年份較早的部份。當時他已經25年沒有碰過這些書畫了，而他手頭上有的只是一份作品題目或書畫家名的清單。憑記憶，父親背誦字畫上的題辭，講述每一幅作品的狀態、書法風格、書法家軼事、其收藏過程和失而復得的故事。父親的憶述不僅把藝術藏品的資料傳授給我；而且借著孫女的出生，透過祖輩的收藏和創作者的精美書畫及其歷代的詩文翰墨，通過墨彩和詩韻，把沉浸在對藝術品欣賞的遐思，化作家族世代追求至美的精神，傳給下一代。」\[47\]

### 關於教學

  - [柳無忌](../Page/柳無忌.md "wikilink")：「這時的西南聯大尙在草創階段，三校合併，人事方面不免錯縱複雜，但我們的外文系卻相安無事，那是由於公超讓敎授各自爲學、無爲而治的政策——我甚至不能記憶我們是否開過系務會議。」\[48\]
  - [赵萝蕤](../Page/赵萝蕤.md "wikilink")：「作为老师，我猜他不怎么备课，不像后来我自己当老师时恨不得字字句句都早早准备好才上堂去。他只是凭自己的才学信口开河，说到哪里是哪里。反正他的文艺理论知识多得很，用十辆卡车也装不完的。」\[49\]
  - [王辛笛](../Page/王辛笛.md "wikilink")：「回顾30年代之初，他在清华大学任教，我系外国语文系学生，曾上过他教的“英美现代诗”课程，听他侃侃而谈，酣畅淋漓，恰是一种享受，同学们听得入神，都忘记下课铃响了。他天份聪颖过人，兼以学贯中西，因之平时对学生也要求很严，往往出之以机智的讥讽口吻，使人手足无措；更有些人对他的绅士风度和名士派头也有不同看法。」\[50\]
  - [溫梓川](../Page/溫梓川.md "wikilink")：「他在暨南非常受同學的歡迎，他上課時講的英文，真叫人聽出耳油，不情願下課，他那時不過廿五六歲，頭髪梳得服貼，口咬烟斗，衣服整齊，風度翩翩，一些也不像不修邊幅的作家，倒十足像個紳士，大概在英國住久了的緣故。他説話坦率極有風趣。」\[51\]
  - [楊聯陞](../Page/楊聯陞.md "wikilink")：「葉師對大一英文特重理解，此外堅持我們用英文註解的字典，看有人在桌上擺著不大的一本英漢字典，說這種小字典，要扔到窗外去。」\[52\]
  - [赵捷民](../Page/赵捷民.md "wikilink")：「他教课以读音正确有名。有学生问他有的字在《英华合解词汇》里查不着，怎么办？他说：“那个《词汇》无用，烧了，要查《牛津大字典》。”」\[53\]
  - [季羨林](../Page/季羨林.md "wikilink")：「第一年英文，教授就是葉公超先生，用的課本是英國女作家[Jane
    Austen的](../Page/簡·奧斯丁.md "wikilink")[Pride and
    Prejudice](../Page/傲慢與偏見.md "wikilink")。公超先生教學法非常奇特。他幾乎從不講解，一上堂，就讓坐在前排的學生，由左到右，依次朗讀原文，到了一定段落，他大聲一喊：“Stop\!”問大家有問題沒有。沒人回答，就讓學生依次朗讀下去，一直到下課。學生摸出了這個規律，谁愿意朗讀，就坐在前排，否則往後坐。有人偶爾提一個問題，他斷喝一聲：“查字典去！”這一聲獅子吼有大威力，從此天下太平，宇域寧靜，相安無事，轉瞬過了一年。」\[54\]
  - [溫梓川](../Page/溫梓川.md "wikilink")：「公超先生好打橋牌，如果打了一夜牌，則上課照例不講書，只叫同學口試，或聽同學讀一章節。他最注重發音，如果發音有誤，必照例須挨罵。他動輒以英國語音
    學家坦尼爾瓊斯教授的字典為標準，所謂英格蘭有教養者的發音。即使是女同學，如發音惡劣，亦不稍假以詞色，直言斥諷，入木三分，那被罵的女同學也常常直立
    以巾掩面，甚至有淚不可抑者。」\[55\]
  - [许渊冲](../Page/许渊冲.md "wikilink")：「叶先生讲课时问得多，讲得少；从不表扬，时长批评；但讲起词汇的用法来，却很精采。……他讲《荒凉的春天》时，杨振宁问他：“有的过去分词前用be，为什么不表示被动？”但叶先生却不屑回答，反问杨振宁Gone
    are the
    days为什么用are？杨以后有问题都不直接问他，而要我转达了。二月八日他讲《生活的目的》时，先要学生朗读课文；学生才念一句，他能说出学生是哪省人；学生念得太慢，他就冷嘲热讽，叫人哭笑不得。轮到我念了，我在别人念时没听，只顾准备下面一段，所以念得非常流利，满以为不会挨骂了，不料他却问我：“你读得这么快幹什么？你说生活的目的到底是什么？”生活的目的在上一段，我没有听，自然也答不出，他就批评我只重形式，不重内容，这对我是一个很好的教训。……他对人要求很严，考试要求很高，分数给得很紧：一小时考五十个词汇，造五个句子，答五个问题，还要写一篇英文短文。杨振宁考第一，才得八十分；我考第二，只得七十九分。」\[56\]
  - [楊振寧](../Page/楊振寧.md "wikilink")：「But Professor Yeh's course was a
    disaster: he was not interested in students and was not above
    practising one-upmanship on us. I do not remember learning anything
    from
    him.」（叶教授的英文课却极枯燥。他对学生不感兴趣，有时甚至要作弄我们。我不记得从他那里学到了什么。\[57\]）\[58\]

### 關於從政

  - [费正清](../Page/费正清.md "wikilink")：「In Taiwan, however, the
    stultifying personality of CKS still held sway. Our old friend from
    Peking George Yeh (Yeh Kung-ch'ao), one-time professor of English
    literature at Tsing Hua, had risen by sheer talent to be the
    Republic of China's foreign minister for a decade and then
    ambassador in Washington. But now, having refused to follow the Old
    Man's diplomatic ideas, George was tethered in Taipei as a cabinet
    minister without
    portfolio.」（愚蠢如蔣氏卻仍在臺灣握有實權。我們在北京時期的老朋友葉公超原先是清華大學的英國文學教授，完全憑自身才能當上了中華民國外交部長，一干就是十年，接著又任駐華盛頓大使。但現在，由於他不願順著老頭子的意思搞外交，結果被羈留在臺北當著內閣的“不管部部長”。）\[59\]
  - [费正清](../Page/费正清.md "wikilink")：「Our chief pleasure in Taipei was
    to see ex-Foreign Minister George Yeh again, still the same strong
    individual, still frozen in position as a minister without
    portfolio, island-bound yet asked to handle the budget. Secret
    police trailed him when he was out but Chiang Ching-kuo came to see
    him when he was hospitalized — a curious stultification of top-level
    talent.」（最讓我們愉快的是再次在臺北見到前任外交部長葉公超，他依舊是一個個性鮮明的人，也繼續頂著有名無實的“部長”名號被雪藏著，受困孤島卻被要求處理財務預算。他外出時，秘密警察跟踪他；他住院了，[蔣經國卻蒞臨探望](../Page/蔣經國.md "wikilink")——真是對天才最為稀奇古怪的愚弄。）\[60\]
  - [王辛笛](../Page/王辛笛.md "wikilink")：「在旧日师友之间，我们常常为叶公超在抗战期间由西南联大弃教从政，深致惋叹，既为他一肚皮学问可惜，也都认为他哪里是个旧社会中做官的材料，却就此断送了他十三年教学的苜蓿生涯，这真是一个时代错误。」\[61\]
  - [黃富雄](../Page/黃富雄.md "wikilink")：「文寫葉公超，武寫孫立人。與台灣有關的中國現代史上，他們兩位一文一武，都曾經差一點改變了台灣的命運。他們兩位有些共同特點：一、他們都是中國人當中真正世界級的人物。二、他們都曾被當道重用，而最終卻“不敢用”。」\[62\]
  - [衣復恩](../Page/衣復恩.md "wikilink")：「今在外交圈中已不多見如葉氏之人才矣。」\[63\]
  - [白先勇](../Page/白先勇.md "wikilink")：「父親([白崇禧](../Page/白崇禧.md "wikilink"))笑獵友葉公超是「理論狩獵者」，談起打獵頭頭是道，但經常空手而歸。父親與外交部長葉公超私交甚篤，父親賞識葉公超的外交天才、學識氣度，葉公超大概對父親的彪炳戰功及軍事才能亦是敬重的，彼此惺惺相惜，更重要的是兩人的人格都有一種守正不阿的特色。」\[64\]
  - [蔣經國](../Page/蔣經國.md "wikilink")：「[傳記文學刊載](../Page/傳記文學.md "wikilink")[李樸生一文竟以葉公超比之](../Page/李樸生.md "wikilink")[屈原](../Page/屈原.md "wikilink")，可謂不倫不類。」\[65\]

### 關於性情

  - [赵萝蕤](../Page/赵萝蕤.md "wikilink")：「我有时到前铁匠营他们的寓所去串门。他们的生活令人羡慕：一所开间宽阔的平房，那摆设证明两位主人是深具中西两种文化素养的。书，还是书是最显著的装饰品，浅浅的牛奶调在咖啡里的颜色，几个朴素、舒适的沙发，桌椅，台灯，窗帘，令人觉得无比和谐；吃起饭来，不多不少，两个三个莱，一碗汤，精致，可又不像有些地道的苏州人那样考究，而是色香味齐备，却又普普通通，说明两位主人追求的不是“享受”而是“文化”；当然“文化”也是一种享受。……如果说叶老师什么地方有点令人不十分自在的，也许是他那自然而然的“少爷”风度，当然决非“纨绔子弟”的那一种。也许他的非凡才华使他有时锋芒毕露，不过绝没有丝毫咄咄逼人“拒人于千里以外”的味道。人们还是喜欢听他天南地北的神聊。我这位老师的“修养”是不凡的。」\[66\]
  - [楊聯陞](../Page/楊聯陞.md "wikilink")：「葉師那時好像家在北院，我曾晉謁不止一次，大抵在夜間。談話山南海北，隨興所至。有時談到生活態度，先生說：“不能只讀書，有時掃掃地，也是好的。”後來我猜想，可能是先生在美國受教育的時間較長，受了西人雖富貴而有些事也必躬親的影響。……最後一次與葉師見面，是1968年我到台灣參加中央研究院院士會，在師友賜宴的席上會見，先生告訴我“你是主客，應該在兩席上輪流坐坐，跟大家談談，表示謝意”，這是先生對我最後的教誨，在國外流浪多年，筵席時有失禮之處，先生肯直言指教，今日思之淚下。」\[67\]

\*
[于衡](../Page/于衡.md "wikilink")：「葉公超博士，是一位極不容易被瞭解的人，他喜怒無常、狂狷耿介，有時他會遊戲人間，有時又治事謹嚴，有時他異常天眞，有時又顯得非常複雜。和他相處，如同喝一杯醇酒，吃一碟辣椒。他常駡人，但被駕的人，並不懐恨，而且感激，這就是他與衆不同之處。」\[68\]

  - [符兆祥](../Page/符兆祥.md "wikilink")：「葉公超爲人爽直，有時，爲了某些問題，常常當面給人難堪，過了不久，又會說那人的好話，足見他脾氣雖然暴躁，心地十分善良。」\[69\]
  - [许渊冲](../Page/许渊冲.md "wikilink")：「我出国前去看他，他还像在联大时一样，劈面就是：“你要出国镀金去了。”教我下不了台，只得答道：“老师已经镀成金身，学生只好去沙里淘金了。”」\[70\]
  - [许渊冲](../Page/许渊冲.md "wikilink")：「《钱锺书传稿》中说：“叶公超太懒”，作为学者，这话可能不无道理，因为胡适要他和徐志摩、闻一多、梁实秋合译《莎士比亚全集》，结果他一本也没有翻，却让梁实秋一个人译完了。」\[71\]
  - [梁實秋](../Page/梁實秋.md "wikilink")：「公超自承近于[大男人沙文主义者](../Page/大男人主義.md "wikilink")，特别喜欢meek（柔顺）的女子。」\[72\]
  - [陳香梅](../Page/陳香梅.md "wikilink")：「葉公超一生中有不少紅顏……是個爽快的性情中人，雖不太流露憐香惜玉之情，但他對於女才人也曾提拔過不少。」\[73\]
  - [许渊冲](../Page/许渊冲.md "wikilink")：「叶公超说离婚不是道德问题，这是从西方的观点来说的。……叶公超说的话暴露了他自己的思想，他把婚姻看成义务，这是现实主义的爱情观。」\[74\]
  - [張學良](../Page/張學良.md "wikilink")：「你([唐德剛](../Page/唐德剛.md "wikilink"))說葉公超好色呀，那我就不知道了。……我不曉得葉公超這段兒。」\[75\]

### 輓詞

  - [袁永熹](../Page/袁永熹.md "wikilink")：「烽火結鴛盟治學成家心虛安危輕敘別；丹青遺史跡幽蘭秀竹淚痕深淺盡縱橫。」
  - [臺静農](../Page/臺静農.md "wikilink")：「詩酒豪情，風流頓覺蓬山遠；浮生悲劇，病榻忽興春夢哀。」\[76\]
  - [張大千](../Page/張大千.md "wikilink")：「入主大政，出使大邦，絕代奇才歸冥漠；
    喜則畫蘭，怒乃畫竹，長留健筆見縱橫。」\[77\]
  - [郎靜山](../Page/郎靜山.md "wikilink")：「狂傲本奇才，惟賢哲多能，如此江山煙客逝；
    賤辰勞玉趾，憶清談移晷，最難風雨故人來。」\[78\]
  - [程滄波](../Page/程滄波.md "wikilink")：「學術擅中西，零落山邱同一哭；達官兼名士，蒼涼身世又誰知。」\[79\]
  - [張兹闓](../Page/張兹闓.md "wikilink")：「析津同學日，相逢各少年。水木淸華地，文章新月篇。」\[80\]

## 參閱

### 文獻備註

### 資料來源

### 主要書目

  -
  - ISBN 978-957-8598-03-4.

  - ISBN 978-7-80510-841-4.

  - ISBN 978-7-215-05498-1.

<!-- end list -->

  -
  -
<!-- end list -->

  - ISBN 978-0-06-039005-1.

  - ISBN 978-1-61149-006-0.

  - ISBN 978-957-05-2833-6.

<!-- end list -->

  - 亦見於《[回憶葉公超](../Page/#YCD.md "wikilink")》、《[叶公超批评文集](../Page/#CZS.md "wikilink")》序言

  - 亦見於董橋《幻境中的名士》，載 ISBN 978-962-357-970-4.

  - 亦收錄《[葉公超傳：葉公超的一生](../Page/#FZX.md "wikilink")》、《[回憶葉公超](../Page/#YCD.md "wikilink")》

  - ISBN 978-7-5613-1852-2. 始載《[回憶葉公超](../Page/#YCD.md "wikilink")》

  - ISBN 978-7-100-04237-6. 始載《[回憶葉公超](../Page/#YCD.md "wikilink")》.

  - ISBN 978-7-5633-4376-8.

  - ISBN 978-957-744-141-6.

  - ISBN 978-957-13-5548-1.

<!-- end list -->

  - ISBN 978-7-108-00894-7.

  - ISBN 978-7-5071-0419-6.

  - ISBN 978-7-5306-3435-6.

  - ISBN 978-7-80211-058-8.

  - ISBN 978-7-216-05398-3.

<!-- end list -->

  - ISBN 978-986-91093-5-2.

## 另見

### 作品

  -
  -
  -
  -
  - ISBN 978-7-80616-434-1.

  - ISBN 978-7-80607-490-9.

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  - \[81\] \[82\]

  - \[83\] \[84\]

  - \[85\] \[86\]

### 其他

  - ISBN 978-0-939117-33-8.

  -
  - ISBN 978-957-08-2318-9.

  - ISBN 978-7-100-07203-8.

[G](../Category/叶衍兰家族.md "wikilink")
[Y叶](../Category/中華民國總統府資政.md "wikilink")
[Y叶](../Category/中華民國外交部部長.md "wikilink")
[Y叶](../Category/中華民國駐美國大使.md "wikilink")
[Y叶](../Category/中華民國僑務委員會委員長.md "wikilink")
[Category:國立故宮博物院人物](../Category/國立故宮博物院人物.md "wikilink")
[Y叶](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Y叶](../Category/国立西南联合大学教授.md "wikilink")
[Y叶](../Category/中華民国诗人.md "wikilink")
[Y叶](../Category/中華民国書法家.md "wikilink")
[Y叶](../Category/劍橋大學校友.md "wikilink")
[Y叶](../Category/上海市南洋模范中学校友.md "wikilink")
[Y叶](../Category/阿默斯特學院校友.md "wikilink")
[Y叶](../Category/廣東裔台灣人.md "wikilink")
[Y叶](../Category/宁波裔台湾人.md "wikilink")
[Y叶](../Category/余姚人.md "wikilink")
[Y叶](../Category/广州人.md "wikilink")
[Gong公](../Category/葉姓.md "wikilink")

1.
2.  張昌華：《[民國才子葉公超：醉臥美人膝醒握天下權](../Page/#RW-ZCH.md "wikilink")》

3.
4.
5.   ISBN 978-7-102-04041-7.

6.
7.
8.
9.
10.
11.
12. Wen Yuan-ning, and others. Imperfect Understanding: Intimate
    Portraits of Modern Chinese Celebrities. Edited by Christopher Rea
    (Amherst, MA: Cambria Press, 2018), pp. 17-24, 153-55.

13.

14.
15.
16.
17.

18.
19.
20.
21.
22.

23. [陳-{布}-雷等編著](../Page/陳布雷.md "wikilink")，《蔣介石先生年表》，台北，傳記文學出版社，1978年6月1日，第78頁

24.
25.
26.
27.
28.
29.
30. 林博文：《1949浪淘盡英雄人物》

31.
32.

33.

34.

35.
36.
37.
38.
39.
40.
41. 陳子善：《[叶公超批评文集](../Page/#CZS.md "wikilink")》编后

42.

43.
44.
45. 许渊冲：《[再忆逝水年华](../Page/#XYC2005.md "wikilink")》

46. Wen-Hsin Yeh: *[Living with art: the Yeh Family Collection and the
    modern practices of Chinese
    collecting](../Page/#Collect.md "wikilink")*.

47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.

54.
55.
56.
57. 许渊冲：《[叶公超和赵萝蕤](../Page/#XYC2003.md "wikilink")》

58. C.N.Yang, [*Preface to Vanished
    Springs*](../Page/#XYC1998.md "wikilink").

59.
60.
61.
62.
63. 衣復恩：《[外交才子葉公超](../Page/#YFE.md "wikilink")》

64.
65. 蔣經國函電宋美齡，1982年12月1日，載[周美華](../Page/周美華.md "wikilink")、[蕭李居編](../Page/蕭李居.md "wikilink")，《蔣經國書信集——與宋美齡往來函電》(下)，台北「[國史館](../Page/國史館.md "wikilink")」出版，2009年，第335頁。

66.
67.
68. 于衡：《[葉公超博士與新聞記者](../Page/#QXC.md "wikilink")》

69.
70.
71.
72. 梁實秋：《葉公超二三事》

73.
74. 许渊冲：《[好德与好色](../Page/#XYC2003.md "wikilink")》

75.  ISBN 978-957-32-6431-6.

76.
77.
78.
79.
80.
81.
82.
83.
84.
85.
86.